**抄袭**（），亦稱作**剽窃**，根據教育部國語辭典定義\[1\]，為抄錄他人作品以為己作。对于原著未经或基本未经修改的抄录，这是一种侵犯[著作权的行为](../Page/著作权.md "wikilink")。

有時抄袭的認定较难以做出客觀判斷，必須經過主觀判斷，例如模仿一个故事的情节是否属抄袭就有很大争议，一些人认为故事情节属于[思想范围](../Page/思想.md "wikilink")，而“抄袭思想”并不是侵權的行为，因为[法律只保护思想的表现方式](../Page/法律.md "wikilink")，而不是思想本身。有些抄襲行為雖未達到客觀上的侵犯權利，但是在學術界或相關領域，則是嚴重的違背道德良知行為\[2\]。不當的抄襲行為，可能導致學位、褒獎、職務或是認證的撤銷，嚴重者恐面臨法律訴訟及求償。

在[電腦程式設計或網路版權領域](../Page/電腦.md "wikilink")，商業用途或經合法權利申告之著作權無庸置疑。因[自由軟體運動日盛而衍生出之各種授權方式](../Page/自由軟體運動.md "wikilink")（如[GPL授權](../Page/GPL.md "wikilink"))，則允許作家（如程式設計師、網頁設計師或是文字提供者）複製、修改或具商業性質的使用程式碼、函式庫、文字描述或是通用規範。這些公共使用的資源，因為權利主體較為模糊、複雜，因而時常面臨較大的剽窃爭議。例如[中國](../Page/中國.md "wikilink")[百度百科對維基百科的侵權行為](../Page/維基百科:百度百科對維基百科的侵權.md "wikilink")，百度百科享受了網路上自由作家的創作成果並且重製、散布、播送及重混。根據[維基百科:百度百科對維基百科的侵權](../Page/維基百科:百度百科對維基百科的侵權.md "wikilink")，至少有2097個條目（實際上可能數倍於此）遭到百度百科抄襲，且從未在其頁面表彰授權人姓名或以相同方式分享，卻要求其使用者應標註出处“百度百科”並在侵權頁面打上
"©2017Baidu" 。

學校對於保持學術誠信有不同的要求。簡單一點的，會要求學生在提交報告時，要附有至少5個至10個參考書目。亦有學校會要求學生在遞交功課時連同一份有法律效力的聲明一同遞交。嚴格一點的，會禁止學生把同一份作業同時交給二個以上的科目。而對於違反學術誠信的學生，輕則會發警告信，重則會開除學籍。而對於違反學術誠信的教師，則有面臨撤職的風險。

## 學術抄襲的定義

在學術界，除了抄襲別人的論文或著作外，抄襲及修改自身著作重新出版，亦被視為**自我抄襲**（Self-plagiarism）。可是一般而言，大學均不會對相關教職員作紀律處分，又或謹施以內部警告作結。

### 自我抄襲案例

[香港中文大學副教授關譽綱](../Page/香港中文大學.md "wikilink")、前中大教育學院院長李子建所合寫的三篇文章，被指簡介、文獻回顧及討論等大部份段落及詞句高度重複。雖然資深學者均認為該些著作「踩鋼線踩得好誇張」及「玩緊火」，猶如「用電腦copy
and paste咁」，然而香港中文大學仍以事件不涉抄襲為由，不予處分。\[3\]\[4\]

[香港教育大學數學與資訊科技學系教授江紹祥及助理教授宋燕捷被期刊出版社揭發利用相似度超過六成的論文](../Page/教大.md "wikilink")，自我抄襲重複在學術期刊發表，期刊出版社發現自我抄襲後即時將論文抽起不予發表\[5\]。期刊出版社指兩篇論文都是相同角度的文章，題目相同，內容多處一樣\[6\]，就連所用圖表都相同\[7\]。經抄襲檢測軟件「維誠」檢查後確定相似度達百分之63。兩篇論文均屬香港教育大學的資助研究項目。江紹祥在回應時只承認「做漏咗」及收到學術期刊指其涉嫌違反操守，但否認自我抄襲\[8\]。由於論文發表量影響大學排名，教大學者的抄襲行為被指是違反學術誠信，教大則不評論其高層及學者的抄襲行為\[9\]。

## 習作形式的轉變

抄襲（plagiarism）與重述（paraphrase）往往只有一線之隔。學術界有關抄襲的其中一個爭議，就是有一份習作，假設本應是個人習作，但若有一組學生共同撰寫，而各人同時遞交這一份習作時，這一份習作是否應該被當作抄襲處理。現時，不同學院有不同的處理方法，而各自的尺度亦有不同的寬緊。

## 在音樂上的版權

有一种常见的错误认知，认为每首歌曲裡有8小節相同即視為抄襲；就算有意抄襲，只要避免連續8小節相同即可。实际上并不存在该说法
\[10\]，即使很少几个小节的相同也可能会被控抄袭。2008年11月20日，[發電廠樂團说服德国联邦最高法院](../Page/發電廠樂團.md "wikilink")，确认哪怕“最小的声音片段”（）也是“可以被版权保护的”（），所以几个小节的鼓点节奏使用也属侵权\[11\]\[12\]。

## 文学作品中抄襲的定義

中华人民共和国國家版權局則指出：

在[沈西城抄襲](../Page/沈西城.md "wikilink")[田中芳樹的事件的報導中指出](../Page/田中芳樹.md "wikilink")：\[13\]

## 推理作品中抄襲的定義

在推理文學、影視、漫畫等作品中，同一個詭計、手法往往可以以不同的形式呈現（如*密室*）。因此通常要界定一个作品是否有抄袭是要比普通文学作品还要困难（如一個作品抄襲多部作品的“拼接式”高级抄袭）。一般來說，一個情節或一個手法相同都能**被硬叫成**借典或雷同。在基於文学作品中抄襲的定義的基礎上還可進一步通過以下幾點可以用來判斷是否有抄襲：

1.  情節和手法都与另一作品相同。
2.  同一個作品中，至少有2個手法与另一作品相同。

上面2點其中又以「質」重於「量」。固然相似的內容數量愈多，愈能證明被告抄襲。

### 抄襲的例子

1.  《[深瞳](../Page/深瞳.md "wikilink")》
    一部**完全**抄袭日本推理漫画《[金田一少年之事件簿](../Page/金田一少年之事件簿.md "wikilink")》的電視作品。\[14\]
2.  《[少年包青天](../Page/少年包青天.md "wikilink")》
    一部**拼接式**抄袭多部日本推理漫画的電視作品。\[15\]
3.  《[刑事偵緝檔案系列](../Page/刑事偵緝檔案系列.md "wikilink")》整個系列抄襲多個日本推理小說。
4.  《[方謬神探](../Page/敗家仔_\(電視劇\).md "wikilink")》
    第24～25集抄袭推理漫画《金田一少年之事件簿》的*絞首學園殺人事件*。
5.  《[刀塔傳奇](../Page/刀塔傳奇.md "wikilink")》 手機遊戲抄袭知名線上遊戲《魔獸世界》的*人物設定*。

### 非抄襲的例子

1.  《[古畑任三郎](../Page/古畑任三郎.md "wikilink")》
    一部**模仿**《[Columbo](../Page/Columbo.md "wikilink")》的電視作品，其案情手法都屬原創。
2.  《[談情說案](../Page/談情說案.md "wikilink")》是因《[神探伽俐略](../Page/神探伽俐略.md "wikilink")》在港爆紅而開拍的一部**模仿**電視作品，但其案情手法都屬原創。\[16\]
3.  《[密室之不可告人](../Page/密室之不可告人.md "wikilink")》一部**借典**《[東方快車謀殺案](../Page/東方快車謀殺案.md "wikilink")》的電影作品，其手法過於普遍。
4.  《[霹靂MIT](../Page/霹靂MIT.md "wikilink")》
    整部作品的大綱与《[偵探學院Q](../Page/偵探學院Q.md "wikilink")》相似。

### 難以定義的例子

無法判斷的例子，可能純屬巧合。

1.  [方謬神探](../Page/敗家仔_\(電視劇\).md "wikilink")
    整個作品大綱与日剧*银狼怪奇事件簿*相似，圓圓的空白“死前留言”可能抄襲《[古畑任三郎](../Page/古畑任三郎.md "wikilink")》的第一集。
2.  [占星術殺人事件](../Page/占星術殺人事件.md "wikilink")
    作品中，分屍的手法可能來自岡戸武平的短篇小說[五体积木](../Page/五体积木.md "wikilink")（）。
3.  雖然神魔在5.0音樂參考[東方Project音樂](../Page/東方Project.md "wikilink")，但另一個懷疑抄襲風波就是[神魔之塔玩法較為相似](../Page/神魔之塔.md "wikilink")[龍族拼圖](../Page/龍族拼圖.md "wikilink")，但是近來神魔之塔角色和玩法和龍族拼圖有分別，所以是不是抄襲，很難判定。

## 参考文献

### 引用

### 来源

  - n.d.，（2003年），[立法會會議紀錄](http://www.legco.gov.hk/yr03-04/chinese/counmtg/floor/cm0609ti-confirm-c.pdf)，第23頁。
  - [香港教育學院─小學教師專業發展課程─學員須知─學員操行](https://web.archive.org/web/20060210014651/http://home.ied.edu.hk/~pdcei/info9.htm)
  - 台灣《[時報周刊](../Page/時報周刊.md "wikilink")》，No. 1700，第64頁.

## 外部連結

  - [北大新京报2004-08-04：英语系一副教授因学术剽窃行为被解聘](https://web.archive.org/web/20100210115136/http://train.icxo.com/htmlnews/2004/08/06/288157.htm)
  - [中國時報2009-11-19：蘇打綠主唱吳青峰抄襲獲獎被追回獎金](https://web.archive.org/web/20100128050954/http://showbiz.chinatimes.com/2009Cti/Channel/Showbiz/showbiz-news-cnt/0,5020,110511+112009111900003,00.html)

[Category:著作權侵害](../Category/著作權侵害.md "wikilink")
[Category:欺瞞](../Category/欺瞞.md "wikilink")

1.  [教育部國語辭典-剽窃](http://dict.revised.moe.edu.tw/cgi-bin/newDict/dict.sh?cond=%A7%DB%C5%A7&pieceLen=50&fld=1&cat=&ukey=-928758664&serial=2&recNo=0&op=&imgFont=1)

2.  Lynch (2002)

3.

4.  [相關資料](http://www.discuss.com.hk/viewthread.php?tid=26817889)

5.

6.

7.
8.
9.
10.

11.

12.

13.

14.

15.

16.